---
title: 五：非线性方程
date: false
keywords: 高中, 数学, 物理, 微分方程, 计算, lovexyn0827
desc: 在前边，我们求解的方程都是“线性”的，也就是说，我们求解的方程中$f(x)$及其导数都只与其他元素参加了加法与乘法运算，没有参加诸如取倒数，求幂以及做指数等“非线性”的运算。
id: differential_equation_high_school:7
draft: true
---

# 五：非线性方程

在前边，我们求解的方程都是“线性”的，也就是说，我们求解的方程中$f(x)$及其导数都只与其他元素参加了加法与乘法运算，没有参加诸如取倒数，求幂以及做指数等“非线性”的运算。一个简单的非线性方程是：
$$
f'(x)=-[f(x)]^2\tag{5.1}
$$
不得不承认，除了“构造法”等基本方法，前边的技巧在此处几乎全部处于失效的状态。这时我们便只能猜根了。好在，这个方程还不算太难，代入$f(x)=\frac1x$即可解决问题。

我们现在趁热打铁来一道应用：已知空气阻力与物体速度的平方成正比，比值为$k$，物体质量为$m$，初速度为$v_0$，求物体的$v-t$方程。

解：由牛顿第二定律
$$
ma=mv'=-kv^2\tag{5.2}
$$
（emmm...好像又要卡在这了。）事实上，对于这种只有乘法，不带加项的方程，我们可以考虑应用复合函数的求导公式，以此为例是：

构造
$$
v=\frac1{f(t)}\tag{5.3}
$$
代入原方程整理得
$$
v'=-\frac{f'(t)}{[f(t)]^2}=-f'(t)v^2=-\frac kmv^2\tag{5.4}
$$
由此
$$
f'(t)=\frac km\tag{5.5}
$$
所以
$$
v=\frac{1}{\frac km t+C}\tag{5.6}
$$
考虑到$t=0$时，$v=v_0$，有
$$
\frac1C=v_0\tag{5.7}
$$
最终解得
$$
v=\frac1{\frac km t+\frac1{v_0}}\tag{5.8}
$$
到这里，我们可能已经发现，如果一个方程的解为$f(x)$，那么，如果要求解形式相似的另一个方程，则尝试$f(kx+m)$很可能是有效的。

但是，如果我们再给物块一个重力加速度呢？
$$
a=v'=g-\frac kmv^2\tag{5.9}
$$
这时我们的同时求导消去常数的技巧是不管用的
$$
v''=-2\frac km v'v\tag{5.10}
$$
因为我们的$v^2$在求导后就变成这么一个奇怪的东西了。

事实上，一整个高中，我也没有解出来这样一个方程。

>不过，事后发现这个方程利用不定积分是可以求解的：
>$$
>\frac{v'}{g-\frac km v^2}=1\tag{5.11}
>$$
>同时求不定积分
>$$
>\int\frac{v'}{g-\frac km v^2}dt=\int\frac{dv}{g-\frac km v^2}=\frac{1}{2}\sqrt{\frac{m}{kg}}\ln\left|\frac{\sqrt{\frac{mg}{k}}+v}{\sqrt{\frac{mg}{k}}-v}\right|=t+C\tag{5.12}
>$$
>继而即可求解原方程，此处从略。

再看这样一个方程
$$
f'(x)=k[f(x)]^\alpha\tag{5.13}
$$
这个方程与上面的方程(5.1)略有相似之处，实际上就连求解时选用构造也有异曲同工之妙。
$$
f(x)=(ax+b)^\beta\tag{5.14}
$$
代入(5.13)
$$
f'(x)=a\beta(ax+b)^{\beta-1}=k[f(x)]^\alpha=k(ax+b)^{\alpha\beta}\tag{5.15}
$$
继而
$$
\cases{
	a\beta=k\\
	\beta-1=\alpha\beta
}\tag{5.16}
$$
解得
$$
\cases{
	\beta=\frac1{1-\alpha}\\
	a=k(1-\alpha)
}\tag{5.17}
$$
最终
$$
f(x)=\left[k(1-\alpha)x+b\right]^{\frac1{1-\alpha}}\tag{5.18}
$$

> 看到这个结果，如果我们就想找茬，让$\alpha=1$呢？且做练习吧！

最后再给出一些非线性方程解的参考形式（虽然并不是高中时发现或用到的）：
$$
f'(x)=e^{f(x)}\implies f(x)=-\ln (-x+C)\tag{5.19}
$$

$$
f'(x)=\sqrt{1+[f(x)]^2}\implies f(x)=\cosh{x+C}=\frac{e^{x+C}+e^{-x-C}}{2}\tag{5.20}
$$

$$
f'(x)=\sqrt{1-[f(x)]^2},x\in\left[-\frac{\pi}2,\frac{\pi}2\right)\implies f(x)=\sin (x+C)\tag{5.21}
$$

> 至于这些公式具体是怎么来的，可以由高数教材中的“分离变量法”解释。例如对(5.19)我们可以将原方程写为
> $$
> \frac{df(x)}{dx}=e^{-f(x)}\tag{5.22}
> $$
> 即
> $$
> e^{-f(x)}\cdot df(x)=dx\tag{5.23}
> $$
> 两边同时积分
> $$
> -e^{-f(x)}=x+C\tag{5.24}
> $$
> 整理后即得到原公式。
>
> （事实上我们在前边求解方程(5.9)时也用到了这一方法）
