---
title: 八：待定系数法
date: false
keywords: 高中, 数学, 物理, 微分方程, 计算, lovexyn0827
desc: 这里讲到的方法我们在之前很多时候也实践过（比如对二阶方程同构降阶时），甚至我们也用过更离谱的“待定函数法”，这里单独留出一章只是为了强调这种方法的重要性与该方法的一些更纯粹的应用，以及一些坑点。
id: differential_equation_high_school:10
draft: true
---

# 八：待定系数法

与第七章类似，这里讲到的方法我们在之前很多时候也实践过（比如对二阶方程同构降阶时），甚至我们也用过更离谱的“待定函数法”，这里单独留出一章只是为了强调这种方法的重要性与该方法的一些更纯粹的应用，以及一些坑点。

> 尽管到现在自己也不确定高中时是否经常用到纯粹的待定系数法。

考虑这样一个方程：
$$
f'(x)-f(x)=e^x\tag{8.1}
$$
可能这样还不是很清晰，那么先移一下项
$$
f'(x)=f(x)+e^x\tag{8.2}
$$
这时，我们便不难直接“注意到”
$$
f(x)=(x+C)e^x\tag{8.3}
$$
符合条件。

emmm...，刚才注意力涣散了也没关系，因为下边来的可就不是可以那么容易地通过“注意”得到结果的了。
$$
f(x)-3f'(x)=4e^{2x}\tag{8.4}
$$

> 如果还记得公式(4.13)的话，大家可能会说：这题我会！

由求解(8.1)式时的经验，我们可以设
$$
f(x)=(ax+b)e^{2x}\tag{8.5}
$$
代入(8.4)
$$
e^{2x}(-5ax-5b-3a)=4e^{2x}\tag{8.6}
$$
即
$$
5ax+5b+3a=-4=0\cdot x-4\tag{8.7}
$$
恒成立。此时有
$$
\begin{cases}
5a=0\\
5a+3b=-4
\end{cases}\tag{8.8}
$$
解得
$$
\begin{cases}
a=0\\
b=-\frac43
\end{cases}\tag{8.9}
$$
即
$$
f(x)=-\frac43e^{2x}\tag{8.10}
$$

但是这样的一个根并不是唯一的。实际上，由公式(4.13)求解得到的结果如下所示。
$$
f(x)=e^{3x}\int e^{-3x}\cdot4e^{2x}\cdot dx=e^{3x}(-4e^{-x}+C)=-4e^{2x}+Ce^{3x}\tag{8.11}
$$

这样，我们发现，上面直接设出根的形式这种操作貌似会显得比较武断，因为那种种形式的根无法覆盖全体函数。而且，我们现在还无法保证我们所设的形式当中的高次项在合并同类项后会不会发生抵消。

> 事实上，通过类比初速度对速度变化的影响，我们可知微分方程的解往往是一系列参数取值连续的函数，而不是某一个或某一参数取值离散的若干个至无穷多个函数。

再来看一个二阶微分方程中待定系数法的应用
$$
y''-2y'-3y=4e^{-x}\tag{8.12}
$$
来试试一般解法。尝试同构降阶
$$
y''+ny'+k(y'+ny)=4e^{-x}\tag{8.13}
$$

$$
\begin{cases}
k+n=-2\\
kn=-3
\end{cases}\tag{8.14}
$$

解得
$$
\begin{cases}
k=-3\\
n=1
\end{cases}\tag{8.15}
$$
或
$$
\begin{cases}
k=1\\
n=-3
\end{cases}\tag{8.16}
$$
所以
$$
y''+y'=3(y'+y)+4e^{-x}\tag{8.17}
$$

$$
y''-3y'=-(y'-3y)+4e^{-x}\tag{8.18}
$$

套用公式(4.13)
$$
y'+y=e^{3x}\int 4e^{-3x}e^{-x}\cdot dx=-e^{-x}+C_1e^{-4x}\tag{8.19}
$$

$$
y'-3y=e^{-x}\int 4e^{x}e^{-x}=(4x+C_2)e^{-x}\tag{8.20}
$$

所以
$$
y=\frac14\left[C_1e^{-3x}-e^{-x}-(4x+C_1)e^{-x}\right]\tag{8.21}
$$
合并一下常数
$$
y=C_3e^{-3x}-(x+C_4)e^{-x}\tag{8.22}
$$
……到这时候也就没必要演示待定系数法了。结论就是，（不过用待定系数法去求一些特解还是可以用的）

但是，待定系数法在求解积分时却是经常可行的。考虑以下积分
$$
I(x)=\int e^{2x}(x^2+2x+1)\cdot dx\tag{8.23}
$$
我们设
$$
I(x)=e^{2x}(ax^2+bx+c)+C\tag{8.24}
$$
则
$$
I'(x)=e^{2x}[2ax^2+(2b+2a)x+2c+b]=e^{2x}(x^2+2x+1)\tag{8.25}
$$
所以
$$
\begin{cases}
2a=1\\
2b+2a=2\\
2c+b=1
\end{cases}\tag{8.26}
$$
解得
$$
\begin{cases}
a=\frac12\\
b=\frac12\\
c=\frac14
\end{cases}\tag{8.27}
$$
所以
$$
I(x)=\frac14e^{2x}(2x^2+2x+1)+C\tag{8.28}
$$
用分部积分也得到这一结果
$$
\begin{eqnarray}
I(x)&=&\int e^{2x}(x^2+2x+1)\cdot dx\\
&=&\frac12\int (x^2+2x+1)\cdot d(e^{2x})\\
&=&\frac12\left[e^{2x}(x^2+2x+1)-\int (2x+2)e^{2x}\cdot dx\right]\\
&=&\frac12\left[e^{2x}(x^2+2x+1)-\frac12\int (2x+2)e^{2x}\cdot d(2x)\right]\\
&=&\frac14e^{2x}(2x^2+2x+1)+C\\
\end{eqnarray}\tag{8.29}
$$
