---
keywords: 高中, 高考, 解题技巧, lovexyn0827
desc: 自用的高考解题技巧合集（编写与审核尚未完成，谨慎翻阅）
id: trash_bin_high_school:0
draft: true

---

可进一步化为
$$
\frac{n^2}{m_2}+\left(\frac{1}{m_2}-\frac{1}{m_1}\right)n-\frac1{m_1}=0\tag{6.8}
$$
考虑到
$$
\Delta=\frac1{m_2^2}+\frac1{m_1^2}+\frac2{m_1m_2}=\left(\frac1{m_1}+\frac1{m_2}\right)^2>0\tag{6.9}
$$
则(6.8)必有两实根$n_1$、$n_2$，此时(6.6)可化为
$$
(v_A+n_1v_B)'=k_1\left(v_A+n_1v_B\right)\tag{6.10}
$$

$$
(v_A+n_2v_B)'=k_2\left(v_A+n_2v_B\right)\tag{6.11}
$$

式中
$$
k_1=\left(\frac{n_1}{m_2}-\frac{1}{m_1}\right)\frac{B^2L^2}{R}\tag{6.13}
$$

$$
k_2=\left(\frac{n_2}{m_2}-\frac{1}{m_1}\right)\frac{B^2L^2}{R}\tag{6.14}
$$

由(6.13)、(6.14)分别可以解得
$$
v_A+n_1v_B=C_1e^{k_1t}\tag{6.15}
$$

$$
v_A+n_2v_B=C_2e^{k_2t}\tag{6.16}
$$

考虑到初始状态下，即$t=0$时，$v_A=v_0$、$v_B=0$，$v_A+nv_B=0$，有
$$
C_1=C_2=v_0\tag{6.17}
$$
则
$$
v_A+n_1v_B=v_0e^{k_1t}\tag{6.18}
$$

$$
v_A+n_2v_B=v_0e^{k_2t}\tag{6.19}
$$

此时可以解得
$$
v_A=\frac{n_2e^{k_1t}-n_1e^{k_2t}}{n_2-n_1}v_0\tag{6.17}
$$

$$
v_B=\frac{e^{k_1t}-e^{k_2t}}{n_1-n_2}v_0\tag{6.18}
$$

接下来对参数$n$与$k$进行分析

在(6.8)当中由韦达定理
$$
n_1+n_2=\frac{m_2}{m_1}-1=\frac{m_2-m_1}{m_1}\tag{6.19}
$$

$$
n_1n_2=-\frac{m_2}{m_1}<0\tag{6.20}
$$

不难得到
$$
k_1k_2=\frac{B^4L^4}{R^2}\left(\frac{n_1n_2}{m_2^2}+\frac1{m_1^2}-\frac{n_1+n_2}{m_1m_2}\right)
=\frac{B_4L_4}{R^2}\left(-\frac{1}{m_1m_2}+\frac{1}{m_1^2}+\frac{1}{m_1m_2}-\frac{1}{m_1^2}\right)=0\tag{6.21}
$$

$$
k_1+k_2=\frac{B^2L^2}{R}\left(\frac{n_1+n_2}{m_2}-\frac2{m_1}\right)=-\frac{B^2L^2}{R}\left(\frac{1}{m_1}+\frac{1}{m_2}\right)<0\tag{6.22}
$$

不妨设$n_1<n_2$，则由(6.13)、(6.14)易知$k_1<k_2$，结合(6.21)、(6.22)有
$$
k_1<k_2=0\tag{6.23}
$$
则$v-t$方程可写作
$$
v_A=\frac{n_2e^{k_1t}-n_1}{n_2-n_1}v_0\tag{6.24}
$$

$$
v_B=\frac{e^{k_1t}-1}{n_1-n_2}v_0\tag{6.25}
$$

此时可知，$v_A$与$v_B$分别随$t$单调递减、单调递增，分别趋于稳定值
$$
v_{AT}=-\frac{n_1}{n_2-n_1}v_0\tag{6.26}
$$

$$
v_{BT}=\frac{v_0}{n_2-n_1}\tag{6.27}
$$

由(6.20)不难得到，
$$
n_1<0<n_2\tag{6.28}
$$












解：设$A$、$B$、$C$的物质的量浓度分别为$C_A$、$C_B$、$C_C$，由题意
$$
C_A'=-k_1C_A+k_2C_B\tag{6.4.3}
$$

$$
C_B'=k_1C_A-k_2C_B-k_3C_B+k_4C_C\tag{6.4.4}
$$

$$
C_C'=k_3C_B-k_4C_C\tag{6.4.5}
$$

我们的解题思路实际上还是构造函数消元。三个方程按比例相加有
$$
C_A'+mC_B'+nC_C'=(mk_1-k_1)C_A+(k_2-mk_3+nk_3)C_B-nk_4C_c\tag{6.4.6}
$$
令
$$
1:m:n=mk_1-k_1:k_2-mk_3+nk_3+mk_4:-nk_4\tag{6.4.7}
$$
即
$$
\begin{cases}
k_2-mk_3+nk_3+mk_4=m^2k_1-mk_1\\
-nk_4=mnk_1-nk_1
\end{cases}\tag{6.4.8}
$$
注意到方程组(6.4.8)中第二个方程在$n=0$时恒成立，回代$n=0$到第一个方程解得
$$
k_1m^2+(k_3-k_1-k_4)m-k_2=0\tag{6.4.9}
$$
通过判别式容易验证$m$必有两不等实根$m_1$、$m_2$，且通过代入亦容易验证两者均不为0，不妨设$m_1<m_2$，此时我们得到方程(6.4.8)的两个解为
$$
\begin{cases}
m=m_1\\
n=0
\end{cases}\tag{6.4.10}
$$

$$
\begin{cases}
m=m_2\\
n=0
\end{cases}\tag{6.4.11}
$$

分别代入(6.4.6)，考虑到(6.4.7)
$$
C_A'+m_1C_B'=(m_1k_1-k_1)(C_A+m_1C_B)\tag{6.4.12}
$$

$$
C_A'+m_2C_B'=(m_2k_1-k_1)(C_A+m_2C_B)\tag{6.4.13}
$$

解得
$$
C_A+m_1C_B=pe^{(m_1k_1-k_1)t}\tag{6.4.14}
$$

$$
C_A+m_2C_B=qe^{(m_2k_1-k_1)t}\tag{6.4.15}
$$

解得
$$
C_B=\frac{qe^{(m_2k_1-k_1)t}-pe^{(m_1k_1-k_1)t}}{m_2-m_1}\tag{6.4.16}
$$
考虑初始状态
$$
C_A+m_1C_B=c_0=p\tag{6.4.17}
$$

$$
C_A+m_1C_B=c_0=q\tag{6.4.18}
$$

所以
$$
C_B=\frac{e^{(m_2k_1-k_1)t}-e^{(m_1k_1-k_1)t}}{m_2-m_1}c_0\tag{6.4.19}
$$
式(6.4.9)中由韦达定理
$$
m_1+m_2=\frac{k_1+k_4-k_3}{k_1}\tag{6.4.20}
$$

$$
m_1m_2=-\frac{k_2}{k_1}<0\tag{6.4.21}
$$

$$
m_1<0<m_2\tag{6.4.22}
$$

$$
(m_2k_1-k_1)+(m_1k_1-k_1)=k_1+k_4-k_3-2k_1\tag{6.4.23}
$$

$$
(m_2k_1-k_1)(m_1k_1-k_1)=k_1(k_3-k_2)
$$







考虑到金属杆发生了折返，我们可知，除了来自金属棒自身运动产生的电流导致的安培力的阻力外物体受到的等效恒力对应的加速度（$g\sin\theta-\frac{kBLS}{mR}$）与初速度方向相反。同时由$x-t$图像中

易知金属棒刚进入$B_2$时的初速度向下，这样，如果设下方为速度的正方向，则有
$$
g\sin\theta-\frac{kBLS}{mR}<0
$$
即
$$
g\sin\theta<\frac{kBLS}{mR}
$$







> 如果
>
> 从A到折返点的过程中，由动量定理
> $$
> 0-mv_{A1}=ma_0t_1-mf~\overline{v}_1t_1
> $$
> 由折返点回到A的过程中，由动量定理
> $$
> mv_{A2}-0=ma_0t_2-mf~\overline{v}_2t_2
> $$
> 式中$\overline{v}_1$、$\overline{v}_2$分别为前后两过程物体的平均速度，$t_1$、$t_2$为前后两过程物体的运动耗时。
>
> 分别解得
> $$
> v_{A1}=f~\overline{v}_1t_1-a_0t_1
> $$
>
> $$
> v_{A2}=a_0t_2-f~\overline{v}_1t_2
> $$
>
> 不妨设$v_{A1}$的方向为正方向，则$v_{A1}>0$，$v_{A2}<0$，$a_0<0$，此时
> $$
> |v_{A1}|=f~\overline{v}_1t_1-a_0t_1>0
> $$
>
> $$
> |v_{A2}|=f~\overline{v}_2t_2-a_0t_2>0
> $$
>
> 考虑到从A运动到折返点的位移$\Delta x=\overline{v}_1t_1=-\overline{v}_2t_2>0$
> $$
> |v_{A1}|=f\Delta x-a_0t_1>0
> $$
>
> $$
> |v_{A2}|=-f\Delta x-a_0t_1>0
> $$
>
> 两式相减
> $$
> |v_{A1}|-|v_{A2}|=2f\Delta x>0
> $$
> 所以
> $$
> |v_{A1}|>|v_{A2}|
> $$
> 原命题得证。
>
> 两式相加
> $$
> mv_{A2}-mv_{A1}=ma_0(t_1+t_2)-2mf(\overline{v}_1t_1+\overline{v}_2t_2)=na_0(t_1+t_2)
> $$

从A到折返点再到A的过程中应用微元法，由动量定理
$$
mv_{A2}-mv_{A1}=ma_0t_0-mf\sum v_i\Delta t=m(a_0-f~\overline{v})t_0=ma_0t_0
$$

即
$$
v_{A2}=v_{A1}+a_0t_0
$$

> 这一点也可由公式(28)即$v=v_0-fx+a_0t$得出

不妨以从A指向折返点的方向为正方向，考虑到物体发生了折返这一事实，则$a_0$、$v_{A2}$必与正方向相反，$v_{A2}$与正方向相同。所以
$$
-|v_{A2}|=|v_{A1}|+a_0t_0
$$



分别在$y=\ln x$、$y=\left(\frac{4095}{4096}\right)^{x}$中1、0附近以切线近似，可以估计
$$
\ln\frac{4095}{4096}\approx\ln1-\frac{1}{4096}(\ln x)'|_{x=1}=-\frac{1}{4096}
$$

$$
\left(\frac{4095}{4096}\right)^{T-5}\approx\left(\frac{4095}{4096}\right)^{0}+(T-5)\left[\left(\frac{4095}{4096}\right)^{x}\right]'|_{x=0}=1-\frac{T-5}{4096}
$$



进而
$$
g(T)\approx\left(1-\frac{T-5}{4096}\right)\left(1+\frac{T}{4096}\right)-1
$$
设$T_1$为$g(T)$的零点，有
$$
\left(\frac{T_0}{4096}\right)^2-\frac{5}{4096}\cdot\frac{T_0}{4096}-\frac{5}{4096}\approx0
$$
解得
$$
T_1\approx4096\cdot\frac{\frac{5}{4096}\pm\sqrt{\frac{81945}{16777216}}}{2}=\frac{5\pm3\sqrt{9016}}{2}\approx\frac{5\pm285}{2}=-140（舍去）或145
$$
不难得到

$T<T_1$，$g(T)>0$，$f'(T)>0$，$f(T)$单调递减；

$T>T_1$，$g(T)<0$，$f'(T)<0$，$f(T)$单调递增。

从而
$$
f(T)\le F(T_1)
$$
所以推断，$T_0$为$T_1$邻近的整数。因此，估计$T_0$的值在$10^2$的数量级，可以考虑对这一数量级下的子区间进行检验。

这里尝试取一个值与$T_1$的估计值145接近且可以容易地参与上述指数运算的数字。分别考察$\left(\frac{4095}{4096}\right)^{x-5}$和$\ln x$的二阶泰勒展开式，我们注意到前者与我们在之前得到的相应近似间的误差较大，因而，我们试着使我们找到的数字能尽可能地可以求得这一项的准确值。



我们令$k=-0.025$，则
$$
T_2\approx5+102.4=107.4
$$
所以
$$
\begin{eqnarray}
g(T_1)&=&e^{-0.025}\left(1+0.025-5\ln\frac{4095}{4096}\right)-1\\
&\approx&\left(1-0.025+\frac{(0.025)^2}{2}\right)\left(\frac{41}{40}+\frac5{4096}\right)-1\\
&=&\frac{3121}{3200}\cdot\frac{21023}{20480}-1
\end{eqnarray}
$$
令$k=-0.05$，则
$$
\begin{eqnarray}
g(T_1)&=&e^{-0.05}\left(1+0.05-5\ln\frac{4095}{4096}\right)-1\\
&\approx&\left(1-0.025+\frac{(0.025)^2}{2}\right)\left(\frac54+\frac5{4096}\right)-1\\
&=&\frac{3121}{3200}\cdot\frac{5125}{4096}-1>0
\end{eqnarray}
$$

选取一个远离原点的方向A，以及一个垂直上述方向的方向B。在嵴上选一点，则该点处在A方向上是“平坦的”，$B$方向为上述待验证的“嵴”的切线方向，因为该点在B方向上运动的瞬间仍沿嵴运动，而嵴上$f(x,y)$的函数值相等，那一点处在$B$方向上也是“平坦”的。



我们将错误选项先填写至正确选项对应的位置，共有1种情形；再将正确选项填写在其余任意一个位置，又有两种情形；最后将两项中任意一项填写在余下的一个空格，又有2种情形。故每种选项组合下的填写方式有$C_1^1C_2^1C_2^1=4$种，总情形数为$C_2^1C_3^1C_1^1C_2^1C_2^1=24$。



我们很久以前就知道，对同一个物理量进行重复测量取平均值可以减小偶然误差，但是，如何证明这一点呢，偶然误差减小的速度又是怎样呢？所以，自己就试着以此为背景命制了一道试题。



在命制这种试题时，我们首先要对被测量与偶然误差满足的分布方式进行建模。

最初，自己考虑的是取值连续的物理量与满足正态分布的偶然误差。大概是因为取平均值减小误差这种现象太过普遍，自己就很以为只用高中的知识是可以在上述建模下证明这一现象的，于是在未加验证时就给出了第一个版本：
