# 线性阻力模型

在高中物理中，我们经常遇到这样一种情形，即物体在一个与速度成正比的阻力加速度与一个可能存在的恒定加速度的作用下共同运动，即：
$$
a=a_0-fv\tag{1}
$$
其中$f$为常数，单位为时间单位的倒数（如$s^{-1}$）。

没见过？那是刷题还不到位！电磁感应中单杆模型就是线性阻力模型的一个典例，除此之外，双杆模型和电容器的放电也可以被变换到这一模型。同时，在研究该模型下物体运动时用到的一些方法也可被用于分析一些相对复杂的电磁学和一些带特殊情景的力学问题。

我们该如何准确求解出该情形下物体的$v-t$方程呢？

## 基本公式推导

### 思路一：强行不超纲

因为加速度是速度对时间的瞬时变化率，所以在该式两边同时对时间$t$求导，可以得到
$$
a'=-fv'=-fa\tag{2}
$$
这样，我们不妨先考虑求出一个适用于上式的$a-t$方程

我们注意到，$a$在对$t$求导后，前面多出一个常数$-f$，这不由使我们联想到导数公式
$$
(\alpha^x)'=a^x\ln{\alpha}\\
(e^{cx})'=ce^{cx}\tag{3}
$$
这样，便可以猜测，我们需要的$a-t$方程也是这种形式，为


$$
a=Ae^{-ft}\tag{4}
$$
其中$A$为常数。代入原式(2)，方程满足条件。

> 也可以借助公式
> $$
> (\ln{f(x)})'=\frac{f'(x)}{f(x)}
> $$
> 我们注意到
> $$
> (\ln{a})'=\frac{a'}{a}=-f
> $$
> 这样，我们需要构建一个函数$\varphi(t)=-ft+C$，这样
> $$
> \varphi'(x)=-f=(\ln{a})'
> $$
> 所以
> $$
> lna=\varphi(t)\\
> a=e^{-ft+C}=e^{C}e^{-ft}=Ae^{-ft}
> $$

另外考虑到$t=0$时，$a=a_0-fv_o$（其中$v_0$为初速度），我们可以解得
$$
a=(a_0-fv_0)e^{-ft}\tag{5}
$$
这样，我们可以将$a-t$方程代入我们最开始得到的等式(1)中，解得
$$
v=(v_0-\frac{a_0}{f})e^{-ft}+\frac{a_0}{f}\tag{6}
$$
那么位移呢？

刚才提到，加速度是速度对时间的导数，类似地，速度也是位移相对于时间的一个瞬时变化率，这样我们应该找到一个合适的函数，使其导数恰好等价与我们先前求解的$v-t$方程。我们猜测，$x-t$方程的形式如下
$$
x=ke^{-ft}+\frac{a_0}{f}t+C\tag{7}
$$
其中$k$、$C$为常数。

之所以这样猜测，是因为$v-t$方程中存在指数项$(v_0-\frac{a_0}{f})e^{-ft}$和常数项$\frac{a_0}{f}$，而这两项分别可由另一个指数项和关于$t$的一次项得出，而且在$x-t$方程的最后加上任意常数$C$都不会影响其导数的形式。

对该式求导，我们有
$$
x'=v=-fke^{-ft}+\frac{a_0}{f}=(v_0-\frac{a_0}{f})e^{-ft}+\frac{a_0}{f}\tag{8}
$$
这样，容易得出
$$
-fk=v_0-\frac{a_0}{f}\tag{9}
$$
进而解得
$$
x=(\frac{a_0}{f^2}-\frac{v_0}{f})e^{-ft}+\frac{a_0}{f}t+C\tag{10}
$$
我们认为，$t=0$这一时刻，物体位移为0，所以可以得到
$$
x=(\frac{v_0}{f}-\frac{a_0}{f^2})(1-e^{-ft})+\frac{a_0}{f}t+C\tag{11}
$$
求解完毕。

但是可能感觉有些奇怪，上面的公式大多是我们一点一点猜出来的，但是，我们怎么确定这些公式的形式是只有我们给出的这一种呢？接下来的两种思路，或许会给这一问题提供一个答案。（当然，也可以说，既然加速度的作用机制都确定了，那么速度，位移的变化情况自然也是确定的。）

### 思路二：微积分硬解

**超纲知识，非专业人员请略过**

（不过系统地学过微积分后应该也不屑于看了罢）

对(1)两端求导，有
$$
\frac{da}{dt}=-f\frac{dv}{dt}=-fa\tag{12}
$$

$$
\frac{da}{a}=-f\cdot dt\tag{13}
$$



两端同时积分，有
$$
\int\frac1a\cdot da=\int -f\cdot dt
$$
即
$$
\ln{a}=-ft+C_0\tag{14}
$$

$$
a=e^{-ft+C_0}\tag{15}
$$

进而
$$
v=\int a\cdot dt=-\frac1fe^{-ft+C_0}+C_1\tag{16}
$$

$$
x=\int v\cdot dt=\frac1{f^2}e^{-ft+C_0}+C_1t+C_2\tag{17}
$$

考虑到$t=0$时
$$
\begin{cases}
v=v_0\\
a=a_0-fv_0\\
x=0\tag{18}
\end{cases}
$$
我们可以类似地求解出公式(5)、(6)和(11)。

### 思路三：时间片法（源于MC实体运动）

这些是MC实体运动中最为核心的两个公式
$$
v_{n} = \left(v_{0} - \frac{at_0}{1-k}\right)k^n + \frac{at_{0}}{1 - k}\tag{19}
$$

$$
d_{n} = \left[\frac{v_0t_0}{1-k} - \frac{at_0^2}{(1-k)^2}\right]( 1 - k^n) + \frac{a{t_{0}}^2n}{(1 - k)^{2}}\tag{20}
$$

隐约感觉与前面给出的公式有异曲同工之处，right？确实如此，因为MC中各种实体的运动在设定中也是满足线性阻力模型的，即实体的空气阻力与速度成正比，但是因为那里的时间是离散的，所以公式的最终形式会与原先的公式略有差异。

那么我们有没有可能，将这些适用于离散时间的公式拓展到时间连续的情形下呢？答案是肯定的！

此处给出自己在三模时押的一道数列题为引子（为方便讲解山区部分参考信息）

> 为研究电磁感应单杆模型中杆的运动，我们可以将一个较长的时间段分解为若干足够短的等长时间片$t_0$（单位s），并由自然变化的连续性和平滑性认为一个时间片内杆的速度不变。由物理分析可知，杆在第n个$t_0$内的加速度为$\frac{v_n-v_{n-1}}{t_0}=a_0-fv_{n-1}$，其中$v_n$为物体在n个$t_0$时的速度，$v_0$为杆的初速度，$a_0$与$f$均为常数。记$\{v_nt_0\}$的前n-1项和为$S_n-v_nt_0$。
>
> (1) 若$t_0=1$（s），$f=0.5$（$s^{-1}$），$v_0=1$（m/s），$a_0=-1$（$m/s^2$），求$\{v_n\}$、$\{S_n\}$的通项公式，
>
> (2) (1)的条件下，若$t_0\to0$，设经过时间t后物体的位移大小为$x(t)$，求$x(t)$的解析式与值域。

由题意中公式可以整理得到
$$
(v_{n+1}-\frac{a_0}{f})=(1-ft_0)(v_n-\frac{a_0}{f})\tag{21}
$$
在排除$v_n-\frac{a_0}{f}=0$（匀速运动）的情形后，不妨构造等比数列$\{v_n-\frac{a_0}{f}\}$，此时有
$$
v_n-\frac{a_0}{f}=(v_0-\frac{a_0}{f})(1-ft_0)^n\tag{22}
$$
令
$$
k=1-ft_0\tag{23}
$$
整理即得式(19)。

容易对该式的前$n$项求和，求和结果加上物体在“第0个”时间片内的位移$v_0t_0$，在整理后即为式(20)。

此处需要用到一个重要极限
$$
\lim_{x\to0}(1+x)^\frac{1}{x}=e\tag{24}
$$
我们设
$$
t=nt_0\tag{25}
$$
则第$t$时刻的速度可以由$v_{\frac{t}{t_0}}$表示。

令(19)中$t_0\to 0$，有
$$
\begin{eqnarray}
	\lim_{t_0\to0}v_{\frac{t}{t_0}}&=&\lim_{t_0\to0} \left[\left(v_{0} - \frac{at_0}{1-k}\right)k^{\frac{t}{t_0}} + \frac{at_{0}}{1 - k}\right]\\
	&=&\lim_{t_0\to0} \left[\left(v_{0} - \frac{a}{f}\right)(1-ft_0)^{\frac{t}{t_0}} + \frac{a}{f}\right]\\
	&=&\lim_{t_0\to0} \left\{\left(v_{0} - \frac{a}{f}\right)\left[1+(-ft_0)\right]^{-ft\cdot \frac{1}{-ft_0}} + \frac{a}{f}\right\}\\
	&=&\lim_{-ft_0\to0} \left(\left(v_{0} - \frac{a}{f}\right)\left\{\left[1+(-ft_0)\right]^{\cdot \frac{1}{-ft_0}}\right\}^{-ft} + \frac{a}{f}\right)\\
	&=&\left(v_{0} - \frac{a}{f}\right)\left\{\lim_{-ft_0\to0}\left[1+(-ft_0)\right]^{\cdot \frac{1}{-ft_0}}\right\}^{-ft} + \frac{a}{f}\\
	&=&\left(v_{0} - \frac{a}{f}\right)e^{-ft} + \frac{a}{f}\\
\end{eqnarray}
$$
即为时间连续情形下的$v-t$方程。类似地，我们也可以推导出时间连续情形下的$x-t$方程。

## 常用结论

TODO

## 模型应用

TODO