## 2024.4.6

$$
I(x)=e^x((x-1)e^x)-\frac43kx^3+kx,\forall k\in[1,2],x\in[0,k]\Rightarrow I_{max}
$$

解：$x\le\frac{\sqrt3}2$时，$I(x)\le e^{2x}(\frac{\sqrt3}2-1)-k(\frac43(\frac{\sqrt3}2)^3-\frac{\sqrt3}2)<0$

$x>\frac12$时，

$I'(x)=e^{2x}(2x-1)-k(4x^2-1)\\=(2x-1)(e^{2x}-k(4x-1))\\\ge(2x-1)(e^{2x}-8x+2)\\>(2x-1)(6-4\ln4)>0$

注意到$k=2$时，
$$
I(k)=I(2)=e^4-\frac{64}{3}+16>0
$$
故$I(x)$可能出现的最大值必然大于0，这在$x\in[0,\frac{\sqrt3}2]$时是不可能出现的，故这里只需考虑$\frac{\sqrt3}2<x\le k$的情形

前面已经证明，$I'(x)$在$x>\frac12$时恒大于0，故$(\frac{\sqrt3}2,k]$上$I(x)$必然单增，所以$I(x)\le I(k)=e^{2k}(k-1)-\frac43k^4+k^2$

此处设$f(k)=e^{2k}(k-1)-\frac43k^4+k^2$
$$
f'(k)=e^{2k}(2k-1)-\frac{16}3k^3+2k
$$

$$
f''(k)=4ke^{2k}-16k^2+2\ge4k(2ek)-16k^2+2=(8e-16)k^2+4k+2
$$

$1\le k\le2$时，$f''(k)>0$，$f'(k)\ge f'(1)=e^2-\frac{10}{3}>0$，$f(k)\le f(2)=e^4-\frac{64}3+16=e^4-\frac{16}{3}$。

综上，$I(x)\le f(x)\le e^4-\frac{16}3$，当且仅当$k=x=2$时诸等号成立。

> 有齐次特征的等式（如$a_n^2-(2n^2+2n)a_n+4n^3=0$，$e^{2x}-(2x+1)e^x+x^2+x=0$），尽可能尝试因式分解。（这个不算小众）
>
> > 所谓“齐次特征”，就是式中各项的次数可以认为是相同的。（只可意会，不可言传）如果一个表达式有齐次特征，那么我们便有可能使用类似于“十字相乘法”的因式分解方法对其进行分解。
> >
> > 比如这里，我们假设$e^{2x}-(2x+1)e^x+x^2+x$中形式比较“特别”的$e^x=t$，那么，那么那个式子就可以写成
> > $$
> > t^2-(2x+1)t+x^2+x=t^2-(2x+1)t+x(x+1)=(t-x)(t-x-1)
> > $$
> > 再举一例，对于$a_n^2-(2n^2+2n)a_n+4n^3=0$，我们设$t=a_n$，则它就可以被整理为
> > $$
> > t^2-(2n^2+2)t+4n^3=t^2-(2n^2+2)t+2n^2\cdot 2n=(t-2n^2)(t-2n)
> > $$

## 2024.5.31

特征根是指一类多项式方程的根，与微分方程、数列递推公式等有密切的联系。

(1) 假设$\{c_n\}$为一个等差数列，设$S_n$为数列$\left\{\frac{c_n}{2^n}\right\}$的前$n$项和，规定$S_0=0$，数列$\{d_n\}$由递推公式$d_{n+1}=2d_n+c_n$确定，$d_1=1$，求证：$d_n=2^n(AS_{n+B}+C)$，其中$A$、$B$、$C$均为与$c_n$无关的常数。

(2) 若代数式$\sum_{i=0}^na_ix_i=0$可以被通过移项变换为$\sum_{i=0}^{n-1}b_ix_{i+1}=\alpha\sum_{i=0}^{n-1}b_ix_i$，且$\alpha\ne0$，$a_n\ne0$，求证：

​	i. $\alpha$为关于$x$的方程$\sum_{i=0}^na_ix^i=0$的根

​	ii. 已知$\sum_{i=0}^na_ix^i=0$有$n$个根，则$\sum_{i=0}^{n-1}b_ix^i=0$根的集合为$\sum_{i=0}^na_ix^i=0$根的集合的子集。

(3) 已知数列$\{p_n\}$满足$p_{n+3}-3p_{n+1}-2p_n=0$，且$p_1=p_2=p_3=1$，求$\{p_n\}$的通项公式。

(1) 证明：不妨设$d_n=2^nD_n$，代入原递推方程
$$
2^{n+1}D_{n+1}=2^{n+1}D_n+c_n
$$
即
$$
D_{n+1}-D_n=\frac12\cdot\frac{c_n}{2^n}
$$
所以
$$
D_n=\frac12S_{n-1}+D_1=\frac12S_{n-1}+1
$$
所以
$$
d_n=2^n\left(\frac12S_{n-1}+1\right)
$$
所以$A=\frac12$，$B=-1$，$C=1$，均与$c_n$无关。

(2) 证明：i. 由$\sum_{i=0}^{n-1}b_ix_{i+1}=\alpha\sum_{i=0}^{n-1}b_ix_i$整理得
$$
\alpha b_0x_0-b_{n-1}x_n\sum_{i=1}^{n-1}(\alpha b_{i}-b_{i-1})x_{i}=0
$$
令上式与$\sum_{i=0}^na_ix_i=0$对应系数相等
$$
\alpha b_0=a_0
$$

$$
-b_{n-1}=a_n
$$

$$
\alpha b_{i}-b_{i-1}=a_i, (1\le i\le n-1)
$$

不妨设$b_i=\frac{t_i}{\alpha^i}$，代入上式
$$
\frac{t_i}{\alpha^{i-1}}-\frac{t_{i-1}}{\alpha^{i-1}}=a_i
$$
即
$$
t_i-t_{i-1}=a_i\alpha^{i-1}
$$
进而可得$1\le i\le n-1$时
$$
t_k=t_0+\sum_{i=1}^k a_i\alpha^{i-1}=\frac{a_0}{\alpha}+\sum_{i=1}^k a_i\alpha^{i-1}=\sum_{i=0}^k a_i\alpha^{i-1}
$$

$$
b_k=\alpha^{-k}\sum_{i=0}^k a_i\alpha^{i-1}
$$

考虑到
$$
b_{n-1}=\alpha^{1-n}\sum_{i=0}^{n-1} a_i\alpha^{i-1}=-a_0
$$
整理得
$$
\sum_{i=0}^n a_i\alpha^{i}=0
$$
原命题得证。

ii. 不妨设$\sum_{i=0}^na_ix^i=0$的$n$个根设为$x_1$、$x_2$、$\cdots$、$x_n$，则可将原方程整理为
$$
\sum_{i=0}^na_ix^i=a_n(x-x_1)(x-x_2)\cdots(x-x_n)=(x-x_1)(m_0+m_1x^1+m_2x^2+\cdots+m_{n-1}x^{n-1})=0
$$
即
$$
\sum_{i=1}^{n-1}m_ix^{i+1}=x_1\sum_{i=1}^{n-1}m_ix^{i}
$$
由i逆推可知$\alpha$可以是$\sum_{i=0}^na_ix^i=0$的任意实根，不妨取$\alpha=x_1$，则
$$
m_k=x_1^{-k}\sum_{i=1}^ka_ix_1^{i-1}=\alpha^{-k}\sum_{i=1}^ka_i\alpha^{i-1}=b_i
$$
所以
$$
\sum_{i=0}^{n-1}b_ix^i=\sum_{i=1}^{n - 1}m_ix^i=a_ix^i=a_n(x-x_2)\cdots(x-x_n)
$$
进而，$\sum_{i=0}^{n-1}b_ix^i=0$的根为$x_2$、$\cdots$、$x_n$，这些根也是$\sum_{i=0}^na_ix^i=0$的根，所以原结论成立。

(3) 解：参照
$$
p_{n+3}-3p_{n+1}-2p_n=0
$$
由(2)得，若方程$x^3-3x-2=0$可以被做因式分解$(x-r)(ax^2+bx+c)=0$，则上述递推公式可移项为
$$
ap_{n+3}+bp_{n+2}+cp_{n+1}=r(ap_{n+2}+bp_{n+1}+cp_{n})
$$
注意到-1是$x^3-3x-2=0$的一个根，则该方程可做以下因式分解
$$
(x+1)(x^2-x-2)=0
$$

$$
(x-2)(x^2+2x+1)=0
$$

继而可以将上述递推公式整理为
$$
p_{n+3}-p_{n+2}-2p_{n+1}=-(p_{n+2}-p_{n+1}-2p_{n})
$$

$$
p_{n+3}+2p_{n+2}+p_{n+1}=2(p_{n+2}+2p_{n+1}+p_{n})
$$

对第一种形式，设$q_n=p_{n+2}-p_{n+1}-2p_n$，由已知，$q_1=-2$，继而不难证明$\{q_n\}$为公比为-1的等比数列，可以写出
$$
q_n=p_{n+2}-p_{n+1}-2p_n=2(-1)^n
$$
同理
$$
p_{n+2}+2p_{n+1}+p_{n}=2^{n+1}
$$
解得
$$
p_{n+1}=-p_n+\frac23(2^n-(-1)^n)
$$
设
$$
p_n=(-1)^nr_n
$$
代入上式
$$
(-1)^{n+1}r_{n+1}=(-1)^{n+1}r_n+\frac23(2^n-(-1)^n)
$$

$$
r_{n+1}-r_n=-\frac23[(-2)^n-1]
$$

从而
$$
r_n=r_1+\frac23\sum_{i=1}^{n-1}[1-(-2)^n]=-1+\frac23[(n-1)+\frac{-2-(-2)^n}{3}]=\frac23n-\frac29(-2)^n-\frac{19}9
$$
进而
$$
p_n=(\frac23n-\frac{19}9)(-1)^n-\frac292^n
$$
